\section{Einleitung}

Texturen sind ein fundamentales Mittel zur Erstellung von Modellen für die Darstellung in Bildern, Videos oder Spielen.
Sie beschreiben die visuelle Oberfläche eines Modells in einem (meist) rechteckigem Bild.
Mittels eines Mapping-Verfahrens wird dieses Bild anschließend auf das entsprechende Modell projiziert \cite{SelfTuning}.
Damit gewinnt das Modell an Oberflächendetails, ohne dass diese explizit über Geometrie oder Materialeigenschaften modelliert werden müssen \cite{StateOfTheArt}.
Das führt unmittelbar zu einer schnelleren Berechnung des darzustellenden Bildes und einer Einsparung von Speicherplatz.

Oft werden Texturen strikter als eine Darstellung einer Oberfläche mit sich wiederholenden Mustern definiert \cite{StateOfTheArt}.
Der Grad der Zufälligkeit dieser Wiederholung kann dabei üblicherweise für unterschiedliche Texturen variieren.
Naturgegebene Texturen besitzen in der Regel auf Grund der Unvollkommenheit der Natur eine komplett zufällige Wiederholung von sich ähnlichen Mustern, wo hingegen Menschengeschaffenes oft auch eine deterministische Komponente besitzt.
Ein Fliesenmuster besitzt z.B. eine zufällige Wiederholung in den Mikrodetails seiner Fliesen, die Platzierung der Fliesen bzw. deren anliegende Kanten unterliegen dagegen aber einer deterministischem Komponente \cite{StateOfTheArt}.

Es kann äußerst schwierig sein, eine Textur zu generieren, deren Dimensionen und Auflösung an eine bestimmte Modellaufgabe angepasst sind \cite{SelfTuning}.
Das zeichnet sich insbesondere dadurch wieder, dass es einen speziellen Berufszweig in der Film- und Spielebranche namens \emph{Texture Artist} gibt, der sich ausschließlich mit der Aufgabe befasst, qualitativ hochwertige Texturen zu kreieren \cite{StateOfTheArt}.
Diese werden meistens über Handzeichnungen oder über handbearbeitete Fotografien erstellt.
Handzeichnungen können zwar ästhetisch ansprechend sein, aber garantieren keinen Fotorealismus.
Fotografien hingegen werden in einem beliebigem Grafikprogramm solange bearbeitet, bis sie den Anforderungen der Textur gerecht werden.
Das führt in der Regel dazu, dass die Erstellung einer Textur sehr zeitaufwändig ist und sich dennoch auffällige Wiederholungen oder Unsauberkeiten in der Textur nicht vermeiden lassen.
Ferner ist nicht jeder Mensch ein Künstler und es ist äußerst schwierig wenn nicht gar unmöglich ohne Vorkenntnisse oder künstlerische Fähigkeiten qualitativ hochwertige Texturen zu erzeugen \cite{StateOfTheArt}.

Diese Arbeit beschäftigt sich deshalb mit dem Verfahren zur \emph{automatisierten} Erstellung von Texturen, der \emph{Textursynthese}.
Die Textursynthese vereinfacht dabei den sonst so aufwändigen Erstellungsprozess für den Benutzer und bietet dennoch das Potential, qualitativ hochwertige Ergebnisse zu liefern.